\section{格子生成}
\subsection{格子生成ジョブスクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run2mesh.sh}]{../run/master/run2mesh.sh}
\begin{itemize}
\item
  格子生成，
  格子順変更，
  格子の品質チェックを全て並列実行する．
\end{itemize}
\begin{tips}
  \OFtool{renumberMesh}により格子の順番を変更し，
  線型一次方程式の係数行列のバンド幅を狭めたほうが，
  一般に計算効率が高い．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{格子生成ジョブの投入}
ジョブスクリプト\OFpath{run2mesh.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 格子生成ジョブの投入@flow-fx
pjsub run2mesh.sh
\end{lstlisting}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの状況確認@flow-fx
pjstat
\end{lstlisting}
ジョブが実行状態になったら，
\OFthirdparty{tail}コマンドを用いて，ログのトレースを行う．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログファイルのトレース@flow-fx
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{並列格子生成}
\begin{itemize}
\item
  \OFtool{blockMesh}\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh}で解析領域を作成したので，
  次は\OFtool{snappyHexMesh}\cite{4.4-mesh-generation-with-the-snappyhexmesh-utility,PENGUINITIS-snappyHexMesh}で細分割領域の作成，
  セルゾーン(格子領域)の作成を行う．
\end{itemize}
\subsubsection{形状の定義}
\begin{itemize}
  \item
    \OFtool{snappyHexMesh}の設定ファイル\OFpath{snappyHexMeshDict}の\OFkeyword{geometry}で形状の指定と細分割領域を定義する．
  \item
    基本的な記述方法としては，
    形状の識別名，
    形状の種類，
    形状の領域を指定する．
  \item
    形状の識別名は細分割等の指定に用いられる．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.64\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={41-54}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.34\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/image/calculationRegionWithDropAndLiquidSurfaceWireframe.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\clearpage
\begin{minipage}{0.64\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={55-68}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.34\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/image/refinementRegions.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\clearpage
\subsubsection{階段状格子の設定パラメータ}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.25\zh}
  \item
    階段状格子を作成するために必要なメッシュ数の制限等に関するパラメータを設定する．
  \item
    指定した細分割レベルまで細分割が進むように，
    \OFkeyword{maxLocalCells}や\OFkeyword{maxGlobalCells}は大きくしておく．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={71-80}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{形状表面の細分割}
\label{subsec:形状表面の細分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.25\zh}
\item
  \OFkeyword{refinementSurfaces}で\OFkeyword{geometry}で定義した形状表面に細かいメッシュを作成する．
\item
  分割レベルをlevelで指定し，
  ベースメッシュの分割レベルを 0 として，
  1 上がるごとに 格子の辺を2分割する細分割を行う．
\item
  分割レベルは最小値と最大値を指定するが，
  なるべく同一にするほうが望ましい．
\item
  形状再現性や格子分解能を考慮して，
  必要に応じて分割レベルを調整する．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.64\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={149-165}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.34\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/image/calculationRegionWithDropAndLiquidSurface.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\clearpage
\subsubsection{領域の細分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.25\zh}
\item
  \OFkeyword{refinementRegions}で\OFkeyword{gemetry}で定義した形状の細分化を行う．
\item
  細分割する領域を\OFkeyword{mode}で設定するが，
  指定した形状の内部(\OFkeyword{inside})，
  外部(\OFkeyword{outside})，
  距離(\OFkeyword{distance})を選択できる．
\item
  また，\OFkeyword{levels}に対して((距離 分割レベル))を指定する．
\item
  ここで，
  距離は\OFkeyword{mode}が\OFkeyword{distance}以外の時は，
  意味を持たない．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.64\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={201-214}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.34\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/image/refinementRegions.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\clearpage
\subsubsection{解析領域の内部点指定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.25\zh}
  \item
    \OFkeyword{locationInMesh}で解析領域の内部点を指定する．
  \item
    この点により定義した形状の内外判定が行われる．
  \item
    格子生成の途中の段階に，
    この点が格子の界面や節点に一致すると，
    内外判定に失敗する場合がある．
  \item
    格子の界面や節点に一致しないような点を選ぶ必要がある．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={252-252}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsection{ログの確認}
\begin{itemize}
  \item
    ジョブが終了したら，
    ジョブの標準出力ファイル*.sh.[ジョブID].outに，
    エラー等が出力されていない無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの標準出力ファイルの確認@flow-fx
less run2mesh.sh.*.out
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item
  次に，
  \OFthirdparty{less}コマンドを用いて，
  \OFtool{snappyHexMesh}ログの確認を行う．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## snappyHexMeshのログ確認@flow-fx
less log.snappyHexMesh.*
\end{lstlisting}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={8-22}]{run/master/log.snappyHexMesh}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMのアプリケーションのログにおける
  \OFkeyword{nProcs}や\OFkeyword{Hosts}の出力が
  意図したプロセッサ数やノード数となっていない場合には，
  ジョブファイルの指定を確認する．
\item
  生成された全格子数，
  細分割レベル毎の生成格子数などの情報は，
  \OFtool{snappyHexMesh}のログの最後のほうに出力される．
\end{itemize}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={585}]{run/master/log.snappyHexMesh}
\begin{tips}
  ほとんどのOpenFOAMのアプリケーションは，
  正常実行の場合，
  終了時にEndを出力する．
\end{tips}
\clearpage
\begin{itemize}
\item
  \OFtool{checkMesh}のログにエラーが無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## checkMeshのログ確認@flow-fx
less log.checkMesh.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.checkMesh},linerange={92}]{run/master/log.checkMesh}
